\chapter{Logiche programmabili}
La legge di Moore è un principio empirico che afferma che il numero di transistori su un circuito stampato raddoppierà ogni circa 2 anni. Questa lege, che si basa solo sulla logica dei mercati e del progresso, è stata "rispettata" più o meno fino agli inizi degli anni 2000. Questa legge implica anche che i transistor sono sempre più piccoli, attualmente le tecnologie più spinte si assestano intorno ai 5 nanometri.\\\\
L'aumento del numero dei transistor andava di pari passo con l'aumento della frequenza. Ad un certo punto, garantire più transistor non ha più portato ad una efficienza dei sistemi single thread, e si sono sviluppati sistemi che lavoravano in parallelo e concorrenza, per poter superare il limite imposto dalla potenza e da transistor.
\section{Costi di progetto e produzione}
I costi si dividono in varie categorie:
\begin{itemize}
    \item NRE cost(\textit{Non-Recurring Enginnering Cost}) è un prezzo pagato una tantum, e consiste nel costo di progetto più l'eventuale costo di allestimento degli impianti di produzione. Questo costo è indipendente dal numero di circuiti prodotti.
    \item Costo unitario di produzione $C_U$: costo unitario per produrre l'oggetto, costituito dal prezzo dei materiali più la manodopera.
\end{itemize}
Il costo per prodotto $C_p$ sarà uguale a:
\[C_p = \frac{NRE}{N} + C_U\]
A seconda di N sono disponibili diverse scelte ottimali. In linea generale, i costi di progetto più alti corrispondono ai prodotti che hanno costo unitario più basso.
\subsection{Tempo di progetto}
Il tempo di progetto gioca un ruolo fondamentale nel merctao, in quanto ritarda il tempo di ingresso del prodotto sul mercato, riducendone il ricavo. Se infatti immaginiamo una crescita lineare dei ricavi dopo l'ingresso nel mercato, si arriverà prima o poi ad un punto di ricavo massimo. A partire da quel punto, il prodotto sarà obsoleto, e i ricavi diminuiranno nel tempo. L'area di questa curva è il ricavo totale, ed un ingresso in ritardo nel mercato provoca una netta diminuizione dell'area.
\section{Stili di progetto e fabbricazione}
Esistono diversi stili di progetto, che si adattano alle diverse tipologie di prodotto:
\begin{itemize}
    \item \textit{Commodity}, \textit{COTS}, ovvero \textit{Commercial Off-The-Shelf} utilizzata per:
    \begin{itemize}
        \item Processori
        \item Memorie, periferiche standard
        \item Circuiti logici di base(porte, registri) ormai non più usate.
    \end{itemize}
    \item \textit{Custom}, circuit \textbf{specializzati}, come circuiti analogici, di potenza, ecc.
    \item \textit{semicustom}: vengono progettati a livello di trasferimento dati tra registri(RTL), in seguito si applica un flusso automatico di progetto(Attraverso software automatici).
    \item Circuiti logici programmabii, che sono totalmente prefabbricati, e poi in seguito la funzione è definita dall'utente fnale mediante un software.
\end{itemize}
L'industria elettronica è segmentata verticalmente, tra:
\begin{itemize}
    \item Progetto e manifattura dei sistemi elettronici
    \item Progetto di circuiti integrati
    \item Manfattura dei circuiti integrati
\end{itemize}
Il motivo per cui ci sono poche azende che producono o progettano a livello dei circuiti integrati sta nel fatto che i costidi NRE sono molto elevati, ed insostenibili per la maggior parte delle aziende elettroniche. Pertanto si preferisce utilizare componenti costruiti da altri, che risulta difficile in quanto bisogna capire le specifiche del prodotto, che spesso vengono anche cambiate.
\subsection{Circuiti full custom}
Il punto di partenza è un disco di silicio non lavorato(wafer). Per arrivare al prodotto finale, sono necessari tutti i passi di progetto(fino a livello transistor)  di fabbricazione. Bisogna inoltre progettare tutti gli elementi attivi e le interconnessioni ed i cicrcuiti di interfaccia. ù\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantaggi}: totale flessibilità e possibilità di ottimizzare il progetto
    \item \textbf{Svantaggi}: costo altissimo di NRE.
\end{itemize}
Attualmente questo stile di progetto è usato solo per circit analogici e memorie.
\subsection{Circuiti semicustom}
Si usano le cosidette \textit{Standard cells}, una libreria di progetti di elementi logici. Si definiscono dunque diversi moduli \textbf{funzionali} e le loro interconnessioni. Si devono seguire solo alcuni passi di progettazione(livello trasferimento tra registri), mentre si seguono tutti i passi di fabbricazione.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantaggi}: massima flessibilità di progettazione e ottimizzazione.
    \item \textbf{Svantaggi}: forte impegno rogettuale e di verifica, alti costi NRE.
\end{itemize}
Adatto ai volumi elevati e ad alte prestazioni.
\subsection{Circuiti integrati programmabili}
Nei circuiti integrati programmabili la funzione da eseguire non è predeterminata.
\section{Da completare}